{"target":"http://pubannotation.org/docs/sourcedb/PubMed@pruas_18/sourceid/32520291_pt","sourcedb":"PubMed@pruas_18","sourceid":"32520291_pt","text":"Este artigo possui o objetivo de realizar uma reflex\u00e3o te\u00f3rica sobre os fundamentos hist\u00f3rico-sociais da pandemia de COVID-19. A partir da matriz te\u00f3rica materialista hist\u00f3rica, evoca-se as categorias da \u201cmundializa\u00e7\u00e3o do capital\u201d, \u201ccapital-imperialismo\u201d, \u201ccompress\u00e3o espa\u00e7o-tempo\u201d e \u201ccrise estrutural do capital\u201d tra\u00e7ando um percurso que ultrapassa os limites das Ci\u00eancias da Sa\u00fade a fim de entender a sa\u00fade global, da qual a pandemia de COVID-19 \u00e9 express\u00e3o. Posteriormente, faz-se o retorno ao campo da sa\u00fade, quando a categoria da \u201cdetermina\u00e7\u00e3o social da sa\u00fade\u201d permite elucidar as bases da pandemia estudada. Demonstra-se que, para al\u00e9m das caracter\u00edsticas pr\u00f3prias do SARS-CoV-2 ou da din\u00e2mica de r\u00e1pido tr\u00e2nsito de pessoas e objetos pelo mundo, h\u00e1 outros elementos t\u00edpicos da atual fase do capitalismo contempor\u00e2neo que se tornaram universais, unificando o processo de determina\u00e7\u00e3o social da sa\u00fade.","typesettings":[],"project":"PT_NER_NEL_pruas","denotations":[{"id":"T9","span":{"begin":117,"end":125},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T10","span":{"begin":439,"end":447},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T11","span":{"begin":674,"end":684},"obj":"MESH:D000086402"},{"id":"T5","span":{"begin":722,"end":729},"obj":"MESH:D009272"},{"id":"T6","span":{"begin":762,"end":771},"obj":"MESH:D004602"},{"id":"T7","span":{"begin":797,"end":808},"obj":"MESH:D030861"}]}