{"target":"http://pubannotation.org/docs/sourcedb/PubMed@pruas_18/sourceid/32401847_pt","sourcedb":"PubMed@pruas_18","sourceid":"32401847_pt","text":"Frente \u00e0 pandemia da doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus (COVID-19), o manejo do paciente com fator de risco e/ou doen\u00e7a cardiovascular \u00e9 desafiador nos dias de hoje. As complica\u00e7\u00f5es cardiovasculares evidenciadas nos pacientes com COVID-19 resultam de v\u00e1rios mecanismos, que v\u00e3o desde les\u00e3o direta pelo v\u00edrus at\u00e9 complica\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias \u00e0 resposta inflamat\u00f3ria e tromb\u00f3tica desencadeada pela infec\u00e7\u00e3o. O cuidado adequado do paciente com COVID-19 exige aten\u00e7\u00e3o ao sistema cardiovascular em busca de melhores desfechos.","typesettings":[],"project":"PT_NER_NEL_pruas","denotations":[{"id":"T7","span":{"begin":9,"end":17},"obj":"MESH:D058873"},{"id":"T8","span":{"begin":21,"end":57},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T9","span":{"begin":59,"end":67},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T12","span":{"begin":82,"end":90},"obj":"MESH:D010361"},{"id":"T2","span":{"begin":95,"end":109},"obj":"MESH:D012307"},{"id":"T3","span":{"begin":115,"end":121},"obj":"MESH:D004194"},{"id":"T13","span":{"begin":171,"end":200},"obj":"MESH:D018376"},{"id":"T4","span":{"begin":218,"end":227},"obj":"MESH:D010361"},{"id":"T10","span":{"begin":232,"end":240},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T5","span":{"begin":304,"end":309},"obj":"MESH:D014780"},{"id":"T14","span":{"begin":426,"end":434},"obj":"MESH:D010361"},{"id":"T11","span":{"begin":439,"end":447},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T6","span":{"begin":465,"end":487},"obj":"MESH:D002319"}]}