{"target":"http://pubannotation.org/docs/sourcedb/PubMed@pruas_18/sourceid/32520286_pt","sourcedb":"PubMed@pruas_18","sourceid":"32520286_pt","text":"O artigo apresenta resultados da pesquisa de opini\u00e3o realizada no Brasil sobre a percep\u00e7\u00e3o do isolamento social durante a pandemia de COVID-19. O question\u00e1rio foi elaborado no Google Forms, disseminado por redes sociais, com quest\u00f5es sobre o perfil socioecon\u00f4mico e fatores associados ao isolamento. Obteve-se uma amostra com 16.440 respondentes. Os dados foram analisados no software Stata 13. O conv\u00edvio social foi o aspecto mais afetado entre pessoas com maior escolaridade e renda 45,8%, para pessoas de baixas renda e escolaridade, problemas financeiros provocam maior impacto 35%. Os que praticam atividade f\u00edsica revelaram menores n\u00edveis de estresse 13%, bem como uma maior normalidade no sono 50,3%. Pessoas que referiram residir em piores condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, informaram disposi\u00e7\u00e3o a permanecer menos tempo isoladas 73,9%. Dentre as pessoas que n\u00e3o est\u00e3o isoladas (10,7% do total), 75,8% acredita que o isolamento social reduzir\u00e1 o n\u00famero de v\u00edtimas da COVID-19. Conclu\u00edmos, que a percep\u00e7\u00e3o das pessoas quanto ao isolamento social como medida de mitiga\u00e7\u00e3o da pandemia, varia conforme a renda, escolaridade, idade e sexo, por\u00e9m a maior parte acredita que se trata da medida de controle mais indicada e est\u00e3o dispostas a esperar o tempo que for necess\u00e1rio para contribuir com o enfrentamento \u00e0 COVID-19.","typesettings":[],"project":"PT_NER_NEL_pruas","denotations":[{"id":"T1","span":{"begin":33,"end":41},"obj":"MESH:D012106"},{"id":"T2","span":{"begin":66,"end":72},"obj":"MESH:D001938"},{"id":"T3","span":{"begin":94,"end":111},"obj":"MESH:D012934"},{"id":"T22","span":{"begin":134,"end":142},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T5","span":{"begin":446,"end":453},"obj":"MESH:D009272"},{"id":"T6","span":{"begin":464,"end":476},"obj":"MESH:D004522"},{"id":"T7","span":{"begin":479,"end":484},"obj":"MESH:D007182"},{"id":"T8","span":{"begin":497,"end":504},"obj":"MESH:D009272"},{"id":"T9","span":{"begin":515,"end":520},"obj":"MESH:D007182"},{"id":"T10","span":{"begin":523,"end":535},"obj":"MESH:D004522"},{"id":"T25","span":{"begin":603,"end":619},"obj":"MESH:D015444"},{"id":"T12","span":{"begin":696,"end":700},"obj":"MESH:D012890"},{"id":"T13","span":{"begin":708,"end":715},"obj":"MESH:D009272"},{"id":"T14","span":{"begin":818,"end":823},"obj":"MESH:D013995"},{"id":"T15","span":{"begin":850,"end":857},"obj":"MESH:D009272"},{"id":"T16","span":{"begin":920,"end":937},"obj":"MESH:D012934"},{"id":"T23","span":{"begin":970,"end":978},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T17","span":{"begin":1012,"end":1019},"obj":"MESH:D009272"},{"id":"T18","span":{"begin":1030,"end":1047},"obj":"MESH:D012934"},{"id":"T19","span":{"begin":1103,"end":1108},"obj":"MESH:D007182"},{"id":"T20","span":{"begin":1110,"end":1122},"obj":"MESH:D004522"},{"id":"T21","span":{"begin":1246,"end":1251},"obj":"MESH:D013995"},{"id":"T24","span":{"begin":1309,"end":1317},"obj":"MESH:D000086382"}]}