{"target":"http://pubannotation.org/docs/sourcedb/PubMed@pruas_18/sourceid/32321075_pt","sourcedb":"PubMed@pruas_18","sourceid":"32321075_pt","text":"A vigil\u00e2ncia de s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave (SRAG) no Brasil visa a caracterizar a circula\u00e7\u00e3o dos v\u00edrus Influenza A e B em casos hospitalizados e \u00f3bitos, tendo sido ampliada em 2012 para incluir outros v\u00edrus respirat\u00f3rios. A COVID-19 foi detectada no Brasil pela primeira vez na 9\u00aa semana epidemiol\u00f3gica de 2020 e o teste para o v\u00edrus SARS-CoV-2 foi inclu\u00eddo no protocolo de vigil\u00e2ncia a partir da 12\u00aa semana epidemiol\u00f3gica. O objetivo deste estudo foi investigar o padr\u00e3o de hospitaliza\u00e7\u00f5es por SRAG no pa\u00eds ap\u00f3s a entrada do SARS-CoV-2, comparando o perfil temporal, et\u00e1rio e de resultados laboratoriais com os anos de 2010 a 2019. Em 2020, a hospitaliza\u00e7\u00e3o por SRAG, contabilizada desde a data do primeiro caso de COVID-19 confirmado at\u00e9 a 12\u00aa semana, superou o observado, no mesmo per\u00edodo, em cada um dos 10 anos anteriores. A faixa et\u00e1ria acima de 60 anos foi a mais acometida, em n\u00edvel acima do hist\u00f3rico. Houve um aumento consider\u00e1vel de testes laboratoriais negativos, sugerindo a circula\u00e7\u00e3o de um v\u00edrus diferente dos presentes no painel. Conclu\u00edmos que o aumento das hospitaliza\u00e7\u00f5es por SRAG, a falta de informa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre o agente etiol\u00f3gico e a predomin\u00e2ncia de casos entre idosos, no mesmo per\u00edodo de tempo em que cresce o n\u00famero de casos novos de COVID-19, \u00e9 coerente com a hip\u00f3tese de que os casos graves da doen\u00e7a j\u00e1 estejam sendo detectados pela vigil\u00e2ncia de SRAG com sobrecarga para o sistema de sa\u00fade. A inclus\u00e3o da testagem para SARS-CoV-2 no protocolo de vigil\u00e2ncia de SRAG e sua efetiva implementa\u00e7\u00e3o s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o dos casos graves da doen\u00e7a no pa\u00eds.","typesettings":[],"project":"PT_NER_NEL_pruas","denotations":[{"id":"T2","span":{"begin":16,"end":49},"obj":"MESH:D045169"},{"id":"T12","span":{"begin":51,"end":55},"obj":"MESH:D045169"},{"id":"T3","span":{"begin":60,"end":66},"obj":"MESH:D001938"},{"id":"T13","span":{"begin":104,"end":121},"obj":"MESH:D009980"},{"id":"T14","span":{"begin":124,"end":125},"obj":"MESH:D009981"},{"id":"T5","span":{"begin":208,"end":213},"obj":"MESH:D014780"},{"id":"T15","span":{"begin":231,"end":239},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T6","span":{"begin":257,"end":263},"obj":"MESH:D001938"},{"id":"T16","span":{"begin":322,"end":351},"obj":"MESH:D000086742"},{"id":"T17","span":{"begin":368,"end":391},"obj":"MESH:D062665"},{"id":"T18","span":{"begin":951,"end":971},"obj":"MESH:D000086742"},{"id":"T8","span":{"begin":1012,"end":1017},"obj":"MESH:D014780"},{"id":"T19","span":{"begin":1102,"end":1106},"obj":"MESH:D045169"},{"id":"T9","span":{"begin":1228,"end":1233},"obj":"MESH:D013995"},{"id":"T10","span":{"begin":1337,"end":1343},"obj":"MESH:D004194"},{"id":"T20","span":{"begin":1377,"end":1387},"obj":"MESH:D062665"},{"id":"T23","span":{"begin":1391,"end":1395},"obj":"MESH:D045169"},{"id":"T21","span":{"begin":1450,"end":1474},"obj":"MESH:D000086742"},{"id":"T22","span":{"begin":1491,"end":1501},"obj":"MESH:D062665"},{"id":"T24","span":{"begin":1505,"end":1509},"obj":"MESH:D045169"},{"id":"T11","span":{"begin":1611,"end":1617},"obj":"MESH:D004194"}]}