{"target":"http://pubannotation.org/docs/sourcedb/PubMed@pruas_18/sourceid/33146278_pt","sourcedb":"PubMed@pruas_18","sourceid":"33146278_pt","text":"A COVID-19 \u00e9 uma s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave (SRAG) infecciosa, causada por coronav\u00edrus. A doen\u00e7a tem alta transmissibilidade e ocasiona sintomas leves a graves, gerando elevada demanda por cuidados intensivos e milhares de \u00f3bitos. Em mar\u00e7o de 2020, a COVID-19 foi caracterizada como pandemia e j\u00e1 soma mais de 5 milh\u00f5es de casos e 300 mil \u00f3bitos pelo mundo. A hist\u00f3ria natural da doen\u00e7a ainda n\u00e3o \u00e9 bem estabelecida, dificultando a elabora\u00e7\u00e3o de protocolos cl\u00ednicos eficazes e medidas de preven\u00e7\u00e3o. Apesar disso, pode-se afirmar que \u00e9 uma doen\u00e7a de abordagem sist\u00eamica, j\u00e1 que h\u00e1 evid\u00eancias de complica\u00e7\u00f5es agudas e cr\u00f4nicas, al\u00e9m de efeitos catastr\u00f3ficos na sa\u00fade mental da popula\u00e7\u00e3o. Destaca-se ent\u00e3o a necessidade de uma metodologia que capte de forma mais efetiva os efeitos da COVID-19, considerando aspectos como sua gravidade, dura\u00e7\u00e3o e potencial de gerar complica\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas que aumentar\u00e3o as demandas no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Nesse sentido, \u00e9 de extrema utilidade o indicador DALY, ou anos de vida perdidos por morte prematura ajustados por incapacidade (DALY), que agrega a (1) mortalidade - estimativa dos anos de vida perdidos (YLL) e (2) morbidade - estimativa dos anos vividos com incapacidade (YLD). Este artigo discute a relev\u00e2ncia e as dificuldades de estudar a carga da COVID-19 e de suas complica\u00e7\u00f5es, no contexto brasileiro, ressaltando a import\u00e2ncia de caracterizar a hist\u00f3ria natural da doen\u00e7a e estimar indicadores como o YLD, que considerem a alta carga de morbidade no planejamento de estrat\u00e9gias para lidar com as consequ\u00eancias da COVID-19 p\u00f3s-pandemia. Discute-se tamb\u00e9m os desafios futuros para o enfrentamento da doen\u00e7a no SUS e reflex\u00f5es sobre o c\u00e1lculo do DALY.","typesettings":[],"project":"PT_NER_NEL_pruas","denotations":[{"id":"T22","span":{"begin":2,"end":10},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T2","span":{"begin":17,"end":50},"obj":"MESH:D045169"},{"id":"T26","span":{"begin":52,"end":56},"obj":"MESH:D045169"},{"id":"T27","span":{"begin":82,"end":93},"obj":"MESH:D017934"},{"id":"T3","span":{"begin":97,"end":103},"obj":"MESH:D004194"},{"id":"T23","span":{"begin":258,"end":266},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T5","span":{"begin":367,"end":383},"obj":"MESH:D019021"},{"id":"T6","span":{"begin":387,"end":393},"obj":"MESH:D004194"},{"id":"T7","span":{"begin":453,"end":472},"obj":"MESH:D002985"},{"id":"T8","span":{"begin":546,"end":552},"obj":"MESH:D004194"},{"id":"T10","span":{"begin":666,"end":678},"obj":"MESH:D008603"},{"id":"T24","span":{"begin":789,"end":797},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T14","span":{"begin":1105,"end":1116},"obj":"MESH:D009026"},{"id":"T16","span":{"begin":1168,"end":1177},"obj":"MESH:D009017"},{"id":"T25","span":{"begin":1305,"end":1313},"obj":"MESH:D000086382"},{"id":"T18","span":{"begin":1406,"end":1422},"obj":"MESH:D019021"},{"id":"T19","span":{"begin":1426,"end":1432},"obj":"MESH:D004194"},{"id":"T20","span":{"begin":1498,"end":1507},"obj":"MESH:D009017"},{"id":"T21","span":{"begin":1659,"end":1665},"obj":"MESH:D004194"}]}