{"target":"http://pubannotation.org/docs/sourcedb/PubMed@pruas_18/sourceid/33053024_pt","sourcedb":"PubMed@pruas_18","sourceid":"33053024_pt","text":"A infec\u00e7\u00e3o causada pelo coronav\u00edrus da s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave 2 (SARS-CoV-2) disseminou-se por todo o mundo e foi categorizada como pandemia. As manifesta\u00e7\u00f5es mais comuns da infec\u00e7\u00e3o pelo SARS-CoV-2 (doen\u00e7a pelo coronav\u00edrus 2019 - COVID-19) se referem a uma pneumonia viral com graus vari\u00e1veis de comprometimento respirat\u00f3rio e at\u00e9 40% dos pacientes hospitalizados, que podem desenvolver uma s\u00edndrome do desconforto respirat\u00f3rio agudo. Diferentes ensaios cl\u00ednicos avaliaram o papel dos corticosteroides na s\u00edndrome do desconforto respirat\u00f3rio agudo n\u00e3o relacionada com COVID-19, obtendo resultados conflitantes. Delineamos o presente estudo para avaliar a efic\u00e1cia da administra\u00e7\u00e3o endovenosa precoce de dexametasona no n\u00famero de dias vivo e sem ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica nos 28 dias ap\u00f3s a randomiza\u00e7\u00e3o, em pacientes adultos com quadro moderado ou grave de s\u00edndrome do desconforto respirat\u00f3rio agudo causada por COVID-19 prov\u00e1vel ou confirmada.Este \u00e9 um ensaio pragm\u00e1tico, prospectivo, randomizado, estratificado, multic\u00eantrico, aberto e controlado que incluir\u00e1 350 pacientes com quadro inicial (menos de 48 horas antes da randomiza\u00e7\u00e3o) de s\u00edndrome do desconforto respirat\u00f3rio agudo moderada ou grave, definida segundo os crit\u00e9rios de Berlim, causada por COVID-19. Os pacientes eleg\u00edveis ser\u00e3o alocados de forma aleat\u00f3ria para tratamento padr\u00e3o mais dexametasona (Grupo Interven\u00e7\u00e3o) ou tratamento padr\u00e3o sem dexametasona (Grupo Controle). Os pacientes no Grupo Interven\u00e7\u00e3o receber\u00e3o dexametasona 20mg por via endovenosa uma vez ao dia, por 5 dias, e, a seguir, dexametasona por via endovenosa 10mg ao dia por mais 5 dias, ou at\u00e9 receber alta da unidade de terapia intensiva, o que ocorrer antes. O desfecho prim\u00e1rio ser\u00e1 o n\u00famero de dias livres de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica nos 28 dias ap\u00f3s a randomiza\u00e7\u00e3o, definido como o n\u00famero de dias vivo e livres de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica invasiva. Os desfechos secund\u00e1rios ser\u00e3o a taxa de mortalidade por todas as causas no dia 28, a condi\u00e7\u00e3o cl\u00ednica no dia 15 avaliada com utiliza\u00e7\u00e3o de uma escala ordinal de seis n\u00edveis, a dura\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica desde a randomiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o dia 28, a avalia\u00e7\u00e3o com o Sequential Organ Failure Assessment Score ap\u00f3s 48 horas, 72 horas e 7 dias, e o n\u00famero de dias fora da unidade de terapia intensiva nos 28 dias ap\u00f3s a randomiza\u00e7\u00e3o.","typesettings":[],"project":"PT_NER_NEL","denotations":[{"id":"T2","span":{"begin":39,"end":72},"obj":"MESH:D045169"},{"id":"T1","span":{"begin":39,"end":47},"obj":"MESH:D013577"},{"id":"T3","span":{"begin":211,"end":217},"obj":"MESH:D004194"},{"id":"T5","span":{"begin":269,"end":284},"obj":"MESH:D011024"},{"id":"T4","span":{"begin":269,"end":278},"obj":"MESH:D011014"},{"id":"T6","span":{"begin":351,"end":360},"obj":"MESH:D010361"},{"id":"T7","span":{"begin":403,"end":411},"obj":"MESH:D013577"},{"id":"T8","span":{"begin":487,"end":492},"obj":"MESH:D010209"},{"id":"T9","span":{"begin":497,"end":513},"obj":"MESH:D000305"},{"id":"T10","span":{"begin":517,"end":525},"obj":"MESH:D013577"},{"id":"T11","span":{"begin":715,"end":727},"obj":"MESH:D003907"},{"id":"T12","span":{"begin":768,"end":776},"obj":"MESH:D019563"},{"id":"T13","span":{"begin":813,"end":822},"obj":"MESH:D010361"},{"id":"T14","span":{"begin":863,"end":871},"obj":"MESH:D013577"},{"id":"T15","span":{"begin":960,"end":966},"obj":"MESH:D020474"},{"id":"T16","span":{"begin":1072,"end":1081},"obj":"MESH:D010361"},{"id":"T17","span":{"begin":1146,"end":1154},"obj":"MESH:D013577"},{"id":"T18","span":{"begin":1274,"end":1283},"obj":"MESH:D010361"},{"id":"T19","span":{"begin":1356,"end":1368},"obj":"MESH:D003907"},{"id":"T20","span":{"begin":1414,"end":1426},"obj":"MESH:D003907"},{"id":"T21","span":{"begin":1448,"end":1457},"obj":"MESH:D010361"},{"id":"T22","span":{"begin":1489,"end":1501},"obj":"MESH:D003907"},{"id":"T23","span":{"begin":1567,"end":1579},"obj":"MESH:D003907"},{"id":"T24","span":{"begin":1765,"end":1773},"obj":"MESH:D019563"},{"id":"T25","span":{"begin":1866,"end":1874},"obj":"MESH:D019563"},{"id":"T26","span":{"begin":1926,"end":1937},"obj":"MESH:D009026"},{"id":"T27","span":{"begin":2084,"end":2092},"obj":"MESH:D019563"}]}