{"target":"http://pubannotation.org/docs/sourcedb/PubMed@pruas_18/sourceid/32520290_pt","sourcedb":"PubMed@pruas_18","sourceid":"32520290_pt","text":"A distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da COVID-19 por meio de recursos de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \u00e9 pouco explorada. O objetivo foi analisar a distribui\u00e7\u00e3o de casos da COVID-19 e de leitos de terapia intensiva exclusivos para a doen\u00e7a no estado do Cear\u00e1, Brasil. Estudo ecol\u00f3gico, com distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do coeficiente de detec\u00e7\u00e3o de casos da doen\u00e7a em 184 munic\u00edpios. Constru\u00edram-se mapas dos valores brutos e estimados (m\u00e9todo bayesiano global e local), com c\u00e1lculo do \u00edndice de Moran e utiliza\u00e7\u00e3o do \u201cBoxMap\u201d e \u201cMoranMap\u201d Os leitos foram distribu\u00eddos por meio de pontos geolocalizados. Estudaram-se 3.000 casos e 459 leitos. As maiores taxas encontram-se na capital Fortaleza, regi\u00e3o metropolitana (RM) e ao sul dessa regi\u00e3o. H\u00e1 autocorrela\u00e7\u00e3o espacial positiva na taxa bayesiana local (I = 0,66). A distribui\u00e7\u00e3o dos leitos de terapia intensiva sobreposta ao \u201cBoxMap\u201d evidenciou aglomerados com padr\u00e3o Alto-Alto apresentando n\u00famero de leitos (capital, RM, por\u00e7\u00e3o noroeste); por\u00e9m, h\u00e1 o mesmo padr\u00e3o (extremo leste) e em \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o com insufici\u00eancia de leito. O \u201cMoranMap\u201d evidenciou \u201cclusters\u201d estatisticamente significativos no estado. A interioriza\u00e7\u00e3o da COVID-19 no Cear\u00e1 demanda medidas de conting\u00eancia voltadas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos leitos de terapia intensiva espec\u00edficos para casos de COVID19 para atender \u00e0 demanda.","typesettings":[],"project":"PT_NER_NEL","denotations":[{"id":"T1","span":{"begin":180,"end":186},"obj":"MESH:D001513"},{"id":"T2","span":{"begin":226,"end":232},"obj":"MESH:D004194"},{"id":"T3","span":{"begin":346,"end":352},"obj":"MESH:D004194"},{"id":"T4","span":{"begin":531,"end":537},"obj":"MESH:D001513"},{"id":"T5","span":{"begin":623,"end":629},"obj":"MESH:D001513"},{"id":"T6","span":{"begin":823,"end":829},"obj":"MESH:D001513"},{"id":"T7","span":{"begin":941,"end":947},"obj":"MESH:D001513"},{"id":"T8","span":{"begin":1249,"end":1255},"obj":"MESH:D001513"}]}