{"target":"http://pubannotation.org/docs/sourcedb/PubMed@pruas_18/sourceid/32965397_pt","sourcedb":"PubMed@pruas_18","sourceid":"32965397_pt","text":"Ainda n\u00e3o temos informa\u00e7\u00f5es acerca do impacto da pandemia da COVID-19 sobre a atividade m\u00e9dica assistencial no Brasil.Descrever as repercuss\u00f5es da pandemia da COVID-19 na rotina de atendimentos em um hospital terci\u00e1rio, refer\u00eancia regional em cardiologia e oncologia.Estudo de corte transversal. Foi realizado levantamento dos atendimentos no per\u00edodo de 23/03/2020 (fechamento do com\u00e9rcio local) at\u00e9 23/04/2020 (P20) e comparado com o mesmo per\u00edodo em 2019 (P19).Resultados: Detectamos redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de consultas cardiol\u00f3gicas, teste ergom\u00e9trico, Holter, monitoriza\u00e7\u00e3o ambulatorial da press\u00e3o arterial, eletrocardiograma e ecocardiograma (90%, 84%, 94%, 92%, 94% e 81%, respectivamente). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cirurgia card\u00edaca e cateterismo card\u00edaco, houve redu\u00e7\u00e3o de 48% e 60%, respectivamente. Aumento no n\u00famero de angioplastia transluminal coron\u00e1ria (33%) e de implante de marca-passo definitivo (29%). Houve 97 internamentos na UTI em P19, contra 78 em P20, redu\u00e7\u00e3o de 20%. Diminui\u00e7\u00e3o dos atendimentos no pronto-socorro cardiol\u00f3gico (45%) e nos internamentos na enfermaria de cardiologia (36%). Houve diminui\u00e7\u00e3o nas consultas oncol\u00f3gicas de 30%. Sess\u00f5es de quimioterapia reduziram de 1.944 para 1.066 (45%). Sess\u00f5es de radioterapia diminu\u00edram 19%.A COVID-19 provocou redu\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel no n\u00famero de consultas nos ambulat\u00f3rios de cardiologia, oncologia e demais especialidades. Houve uma preocupante diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de cirurgias card\u00edacas e nas sess\u00f5es de quimioterapia e radioterapia nas semanas iniciais da pandemia. A procura por atendimento no pronto-socorro cardiol\u00f3gico, assim como as interna\u00e7\u00f5es na UTI e enfermaria cardiol\u00f3gicas, tamb\u00e9m reduziram, gerando preocupa\u00e7\u00e3o acerca da evolu\u00e7\u00e3o e progn\u00f3stico destes pacientes portadores de outras patologias, que n\u00e3o a COVID-19, nestes tempos de pandemia. (Arq Bras Cardiol. 2020; [online].ahead print, PP.0-0).","typesettings":[],"project":"PT_NER_NEL_mabarros","denotations":[{"id":"T15","span":{"begin":61,"end":69},"obj":"MESH:D018352"},{"id":"T16","span":{"begin":159,"end":167},"obj":"MESH:D018352"},{"id":"T1","span":{"begin":243,"end":254},"obj":"MESH:D002309"},{"id":"T2","span":{"begin":257,"end":266},"obj":"MESH:D008495"},{"id":"T3","span":{"begin":277,"end":282},"obj":"MESH:D003380"},{"id":"T4","span":{"begin":380,"end":388},"obj":"MESH:D003132"},{"id":"T5","span":{"begin":589,"end":596},"obj":"MESH:D011312"},{"id":"T19","span":{"begin":607,"end":624},"obj":"MESH:D018352"},{"id":"T20","span":{"begin":725,"end":745},"obj":"MESH:D006328"},{"id":"T6","span":{"begin":725,"end":736},"obj":"MESH:D002404"},{"id":"T7","span":{"begin":813,"end":825},"obj":"MESH:D017130"},{"id":"T8","span":{"begin":1076,"end":1087},"obj":"MESH:D002309"},{"id":"T21","span":{"begin":1157,"end":1170},"obj":"MESH:D004358"},{"id":"T9","span":{"begin":1219,"end":1231},"obj":"MESH:D011878"},{"id":"T17","span":{"begin":1249,"end":1257},"obj":"MESH:D018352"},{"id":"T10","span":{"begin":1331,"end":1342},"obj":"MESH:D002309"},{"id":"T11","span":{"begin":1344,"end":1353},"obj":"MESH:D008495"},{"id":"T22","span":{"begin":1462,"end":1475},"obj":"MESH:D004358"},{"id":"T12","span":{"begin":1478,"end":1490},"obj":"MESH:D011878"},{"id":"T13","span":{"begin":1703,"end":1714},"obj":"MESH:D011379"},{"id":"T14","span":{"begin":1722,"end":1731},"obj":"MESH:D010361"},{"id":"T18","span":{"begin":1775,"end":1783},"obj":"MESH:D018352"},{"id":"T23","span":{"begin":1802,"end":1810},"obj":"MESH:D058873"}]}